\documentclass[a4paper,11pt]{book}
%\documentclass[a4paper,twoside,11pt,titlepage]{book}
\usepackage{listings}
\renewcommand{\lstlistingname}{Código}% Listing -> Código
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[style=list, number=none]{glossary} %
%\usepackage{titlesec}
%\usepackage{pailatino}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathtools}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pgfplots} %% PINTAR
\usepackage{tikz}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{siunitx, mhchem}
\usepackage{booktabs,makecell}
\usepackage{float}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usepackage{verbatim} % comentarios
\graphicspath{{./imagenes/}}
\newcolumntype{.}{D{.}{\esperiod}{-1}}
\makeatletter
\makeatother

%%%%%%%%%% LO QUE YO HE INTRODUCIDO %%%%%%%%%%%%
 % Recuadrar teorema/lema y asignarlo a un capítulo
\newmdtheoremenv{teoremaBox}{Teorema}[chapter]
\newmdtheoremenv{lemaBox}{Lema}[chapter]
\newmdtheoremenv{proposicionBox}{Proposición}[chapter]
\newmdtheoremenv{corolarioBox}{Corolario}[chapter]

\newtheorem{observacion}{Observación}[chapter]
 % Usar recuadro negro el terminar demostración
\renewcommand\qedsymbol{$ \blacksquare $}
%\renewcommand\proof{\textit{Demostración:}  \qedsymbol}

% EVITAR QUE PONGA "CHAPTER *" AL INICIO DEL CAPÍTULO
\titleformat{\chapter}[display]{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Huge}

\def\spanishoperators{adj traza vect dom dist sop vol sgn  Hess Jac rango grado diag img longitud Maximizar Minimizar Optimizar sec cotan cosec}
\newcommand{\refPar}[1]{(#1)}
\newcommand{\w}{\displaystyle}
\newcommand{\norm}[1]{\left\Vert#1\right\Vert}
\newcommand{\abs}[1]{\left\vert#1\right\vert}
\newcommand{\pre}[1]{\left\langle#1\right\rangle}
\newcommand{\set}[1]{\left\{#1\right\}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand\restr[2]{{% ejemplo: \restr{f}{A}
		\left.\kern-\nulldelimiterspace #1 \vphantom{\big|} \right|_{#2} 
}}

\newcommand{\vecN}[2][N]{$\{{#2}_{1},...,{#2}_{#1} \}$ }
\newcommand{\vecSpace}{ $V$ }

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\usepackage[chapter]{algorithm}
\RequirePackage{verbatim}
%\RequirePackage[Glenn]{fncychap}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{afterpage}

\usepackage{longtable}

\usepackage[pdfborder={000}]{hyperref} %referencia

% ********************************************************************
% Re-usable information
% ********************************************************************
\newcommand{\myTitle}{Título del proyecto\xspace}
\newcommand{\myDegree}{Grado en ...\xspace}
\newcommand{\myName}{Nombre Apllido1 Apellido2 (alumno)\xspace}
\newcommand{\myProf}{Nombre Apllido1 Apellido2 (tutor1)\xspace}
\newcommand{\myOtherProf}{Nombre Apllido1 Apellido2 (tutor2)\xspace}
%\newcommand{\mySupervisor}{Put name here\xspace}
\newcommand{\myFaculty}{Escuela Técnica Superior de Ingenierías Informática y de
Telecomunicación\xspace}
\newcommand{\myFacultyShort}{E.T.S. de Ingenierías Informática y de
Telecomunicación\xspace}
\newcommand{\myDepartment}{Departamento de ...\xspace}
\newcommand{\myUni}{\protect{Universidad de Granada}\xspace}
\newcommand{\myLocation}{Granada\xspace}
\newcommand{\myTime}{\today\xspace}
\newcommand{\myVersion}{Version 0.1\xspace}


\hypersetup{
pdfauthor = {\myName (email (en) ugr (punto) es)},
pdftitle = {\myTitle},
pdfsubject = {},
pdfkeywords = {palabra_clave1, palabra_clave2, palabra_clave3, ...},
pdfcreator = {LaTeX con el paquete ....},
pdfproducer = {pdflatex}
}

%\hyphenation{}


%\usepackage{doxygen/doxygen}
%\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}
\usepackage{colortbl,longtable}
\usepackage[stable]{footmisc}
%\usepackage{index}

%\makeindex
%\usepackage[style=long, cols=2,border=plain,toc=true,number=none]{glossary}
% \makeglossary

% Definición de comandos que me son tiles:
%\renewcommand{\indexname}{Índice alfabético}
%\renewcommand{\glossaryname}{Glosario}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LO]{\leftmark}
\fancyhead[RE]{\rightmark}
\fancyhead[RO,LE]{\textbf{\thepage}}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\textbf{#1}}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\textbf{\thesection. #1}}}

\setlength{\headheight}{1.5\headheight}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}


%Definimos los tipos teorema, ejemplo y definición podremos usar estos tipos
%simplemente poniendo \begin{teorema} \end{teorema} ...
\newtheorem{teorema}{Teorema}[chapter]
\newtheorem{ejemplo}{Ejemplo}[chapter]
\newtheorem{definicion}{Definición}[chapter]

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}
\definecolor{gray30}{gray}{.94}

\lstset{ frame=Ltb,
     framerule=0.5pt,
     aboveskip=0.5cm,
     framextopmargin=3pt,
     framexbottommargin=3pt,
     framexleftmargin=0.1cm,
     framesep=0pt,
     rulesep=.4pt,
     backgroundcolor=\color{gray97},
     rulesepcolor=\color{black},
     %
     stringstyle=\ttfamily,
     showstringspaces = false,
     basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
     commentstyle=\color{gray45},
     keywordstyle=\bfseries,
     %
     numbers=left,
     numbersep=6pt,
     numberstyle=\tiny,
     numberfirstline = false,
     breaklines=true,
   }
 
% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
   {\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{CodigoC}
   {
	basicstyle=\scriptsize,
	frame=single,
	language=C,
	numbers=left
   }
\lstdefinestyle{CodigoC++}
   {
	basicstyle=\small,
	frame=single,
	backgroundcolor=\color{gray30},
	language=C++,
	numbers=left
   }

 
\lstdefinestyle{Consola}
   {basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
    backgroundcolor=\color{gray30},
    frame=single,
    numbers=none
   }


\newcommand{\bigrule}{\titlerule[0.5mm]}


%Para conseguir que en las páginas en blanco no ponga cabecerass
\makeatletter
\def\clearpage{%
  \ifvmode
    \ifnum \@dbltopnum =\m@ne
      \ifdim \pagetotal <\topskip
        \hbox{}
      \fi
    \fi
  \fi
  \newpage
  \thispagestyle{empty}
  \write\m@ne{}
  \vbox{}
  \penalty -\@Mi
}
\makeatother

\usepackage{pdfpages}
\begin{document}	
\input{portada/portada}
%\frontmatter
\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables
%
%\mainmatter
%\setlength{\parskip}{5pt}

\input{capitulos/resumen+KW.tex}
\input{capitulos/resumenExt+KW(Eng).tex}
\input{capitulos/Introducción.tex}
\input{capitulos/Objetivos.tex}
\input{capitulos/Desarrollo.tex}\\

\part{Teoremas de la alternativa, optimización convexa y valoración de activos financieros}
\input{capitulos/Intro+M-O-K.tex}
\input{capitulos/Gordan.tex}

\input{capitulos/Intro2+minimax.tex}
\input{capitulos/separación.tex}

\input{capitulos/Intro3+Farkas.tex}
\input{capitulos/programación-lineal.tex}
\input{capitulos/FJ-KKT}

\input{capitulos/Intro4+preliminaresFinanzas.tex}
\input{capitulos/PrimerTeorema.tex}
\input{capitulos/aplicación.tex}

\part{Procesamiento de nubes de puntos generadas por escáner láser}
\input{capitulos/ICP.tex}

\input{capitulos/descriptoresICP.tex}
\input{capitulos/Más-ejemplos.tex}

\input{capitulos/RANSAC.tex}

\input{capitulos/banco.tex}


\input{capitulos/Conclusiones.tex}

%% Incluir en la bibliografía las referencias no citadas
\nocite{*}
% \bibliographystyle{alpha-es}
% \bibliography{bibliografia/bibliografia}
\begin{thebibliography}{X}
	\bibitem{borwein} J.M. Borwein, A.S. Lewis, \textsl{Convex analysis and nonlinear optimization: theory and examples}, Second Edition, CMS Books in Mathematics/Ourrages Mathématiques de la SMC 3, Springer, New York, 2006.
	
	\bibitem{elliot1999mathematics} R.J. Elliot, R.E. Kopp, \textsl{Mathematics of financial markets}, Second Edition, Springer Finance, New York, 2005.
	
	\bibitem{giorgi2004mathematics} G. Giorgi, A. Guerraggio, J. Thierfelder, \textsl{Mathematics of optimization: smooth and nonsmooth case}, Elsevier Science B.V., Amsterdam, 2004.
		
	\bibitem{König1} H. König, \textsl{Über dans von Neumannsche minimax-theorem}, Archiv der Mathematik 19(1968), 482-487.
	
	\bibitem{König2} H. König, \textsl{Sublinear functionals and conical measures}, Archiv der Mathematik 77(2001), 56-64.
	
	\bibitem{mo} S. Mazur, W. Orlicz, \textsl{Sur les espaces métriques linéaires II}, Studia Mathematica 13(1953), 137-179.

	\bibitem{schechter1996handbook} E. Schechter,
	\textsl{Handbook of analysis and its foundations}, Academic Press, Inc., San Diego, CA, 1999.
	
	\bibitem{Simons2008} S. Simons, \textsl{From Hahn-Banach to monotonicity}, 2nd edition, Lectures notes in Mathematics 1693, Springer, New York, 2008.
	
	\bibitem{QuatPowerPoint} Jernej Barbic, \textsl{Quaternions and Rotations}, CSCI 520 Computer Animation and Simulation, University of Southern California.
	
	\bibitem{ICPBesl} Paul J.Besl y Neil D.McKay, \textsl{A method for registration of 3d-shapes}, IEEE Transactions on Pattern Analysis and Machine Inteligence, 1992.
	
	\bibitem{fischler1981random} Martin A Fischler y Robert C Bolles, \textsl{Random sample consensus: a paradigm for model fitting with applications to image analysis and automated cartography}, Communications of the ACM, 24(6):381–395, 1981.
	
	\bibitem{hartley2003multiple} Richard Hartley y Andrew Zisserman, \textsl{Multiple view geometry in computer vision}, Cambridge university press, 2003.
	
	\bibitem{QuatYan} Yan-Bin Jia, \textsl{Quaternions and rotations}, Com S 477/577, 2013.
	Notes.
		
	\bibitem{QT+Opengl} Domingo Martín Perandrés, \textsl{Informática Gráfica con OpenGL 4}, 2018.
	
	\bibitem{tam2012registration} Gary KL Tam, Zhi-Quan Cheng, Yu-Kun Lai, Frank C Langbein, Yonghuai Liu, David Marshall, Ralph R Martin, Xian-Fang Sun, Paul L Rosin, \textsl{Registration of 3D point clouds and meshes: A survey from rigid to nonrigid}, IEEE transactions on visualization and computer graphics, 2012.
			
	\bibitem{theiler2012automatic} PW Theiler, K Schindler, et al, \textsl{Automatic registration of terrestrial laser scanner point clouds using natural planar surfaces}, ISPRS Annals of Photogrammetry, Remote Sensing and Spatial	Information Sciences, 3:173–178, 2012.
	
	\bibitem{QTdocu} \textsl{Qt Documentation}, \url{https://doc.qt.io/qt-5/reference-overview.html}
	
	\bibitem{EigenDocu} \textsl{Eigen C++ library documetation}, \url{http://eigen.tuxfamily.org/dox/}
\end{thebibliography}

%\bibliographystyle{apalike-es}
%\bibliography{bibliografia/bibliografia}
%
%\input{capitulos/03_Planificacion}
%
%\input{capitulos/04_Analisis}
%
%\input{capitulos/05_Diseno}
%
%\input{capitulos/06_Implementacion}
%
%\input{capitulos/07_Pruebas}
%
%\input{capitulos/08_Conclusiones}
%
%%\chapter{Conclusiones y Trabajos Futuros}
%
%
%%\nocite{*}
%\bibliography{bibliografia/bibliografia}\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}
%\bibliographystyle{miunsrturl}
%
%\appendix
%\input{apendices/manual_usuario/manual_usuario}
%%\input{apendices/paper/paper}
%\input{glosario/entradas_glosario}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{Glosario}
% \printglossary

\end{document}
