\chapter*{Teorema de Hanh-Banach, Mazur-Orlicz y consecuencias}
	\thispagestyle{empty}
	
	\begin{lemaBox}\label{lema1}
		Sea\vecSpace un espacio vectorial distinto de cero y $P:\vecSpace \rightarrow \RR$ un funcional sublineal. Fijamos un elemento $ y \in V $. Para todo $ x \in V $ tomamos  
		\begin{center}
			$ P_y(x) := \inf_{\lambda > 0} \left[P(x+\lambda y) - \lambda P(y)\right] $
		\end{center}
		
		Entonces, $ P_y:V \rightarrow \RR$, $ P_y $es sublineal, $ P_y \leq P $ y $ P_y (-y) \leq  -P(y)$.
	\end{lemaBox} 
	\begin{proof}
		Fijamos $ y \in V $. Sea $ x \in V $ y $ \lambda > 0$, como P es sublineal tenemos: 
		\begin{center}
			$ \lambda P(y) = P(\lambda y) =P(\lambda y +x-x) \leq P(x+\lambda y)+ P(-x)$
		\end{center}
		
		Por lo tanto, se obtiene que $ P(x+\lambda y) - \lambda P(y) \geq -P(-x) $.  Tomando el ínfimo sobre $ \lambda >0 $ llegamos a $ P_{y}(x)\geq -P(-x) > -\infty$. Por consiguiente, $ P_y:V \rightarrow \RR$. \\
		
		Probaremos ahora que $ P_y $ es sublineal. Empezamos viendo la subaditividad. Tomamos $ x_1, x_2 \in V $ y sean $ \lambda_1, \lambda_2 > 0$ arbitrarios. Entonces: 
		\begin{equation*}
		\begin{split}
		\left[ P(x_1 + \lambda_1 y) - \lambda_1 P(y) \right] &+ \left[ P(x_2 + \lambda_2 y) - \lambda_2 P(y) \right] \\
		& \geq \left[ P(x_1 + x_2 (\lambda_1+\lambda_2)y) \right] - (\lambda_1+\lambda_2) P(y) \\
		&\geq P_y (x_1 + x_2 )
		\end{split}
		\end{equation*}
		
		Tomando ínfimo sobre $ \lambda_1 $ y $ \lambda_2 $, $  P_y (x_1)  + P_y (x_2 ) \geq P_y (x_1 + x_2 ) $. Así, $ P_y $ es subaditiva. Para comprobar que es positivamente homogénea tomamos $ x \in V $ y $ \mu > 0 $. Entonces:
		\begin{equation*}
		\begin{split}
		P_y (\mu x) &= \inf_{\lambda > 0} \left[P(\mu x+\lambda y) - \lambda P(y)\right] = \mu \inf_{\lambda > 0} \left[P(u x+ (\lambda / \mu) y) - (\lambda / \mu) P(y)\right] \\
		&= \mu \inf_{\upsilon > 0} \left[P(u x+ \upsilon y) - \upsilon  P(y)\right] = \mu P_y (x)
		\end{split}
		\end{equation*}
		
		Obtenemos que $ P_y $ es positivamente homogénea y como consecuencia sublineal. \\
		
		Para demostrar que $ P_y \leq P $, sea $ x \in V $ y tomando $ \lambda = 1 $. Como P es sublineal se tiene: 
		\[ P_y(x) \leq P(x+y) - P(y) \leq P(x)+ P(y) - P(y) = P(x) \Longrightarrow P_y \leq P  \]
		
		Finalmente, actuando de manera similar al caso anterior:
		\[ \qquad \qquad \qquad \qquad P_y(-y) \leq P(-y+y) - P(y) = -P(y)  \]
		
	\end{proof}
	
	\begin{teoremaBox}[Hanh-Banach]
		Sea V un espacio vectorial distinto de cero y $P:V \rightarrow \RR$ un funcional sublineal. Entonces existe un funcional lineal L en V tal que $ L \leq P $.
	\end{teoremaBox}
	\begin{proof}
		Sea $ \mathcal{Q} $ el conjunto de funcionales lineales $ Q $ en\vecSpace tales que $ Q \leq P $. Primero probaremos que todo subconjunto $ \mathcal{T} $ totalmente ordenado de $ \mathcal{Q} $ tiene una cota inferior en $ \mathcal{Q} $. Para $ T_1 ,T_2 \in \mathcal{Q} $ definimos:
		\begin{center}
			$ T_1 \leq T_2 \Longleftrightarrow T_1 (x) \leq T_2 (x) \quad \forall x \in \vecSpace $
		\end{center}
		
		obteniendo la relación de orden en  $ \mathcal{Q} $. Definimos $ Q(x):=\inf \{ T(x): T \in \mathcal{T} \} $. Si $ x \in \vecSpace $ y $ T \in \mathcal{T} $, como T es subaditiva al ser sublineal obtenemos la siguiente relación $ 0 = T(0) = T(x-x) \leq T(x) + T(-x) \Longrightarrow T(x) \geq -T(-x) $ (1). Como $ T \in \mathcal{Q} \Longrightarrow T(x) \leq P(x) \Longrightarrow -T(x) \geq -P(x)$ (2). Usando (1) y (2) y tomando ínfimo sobre T  llegamos a $ Q(x) \geq -P(x) \geq - \infty $. Por lo tanto $ Q:V \rightarrow \RR$. \\
		
		Ahora probaremos que $ Q $ es subaditiva. Para ello, tomamos $ x_1, x_2\in \vecSpace $. Sean $ T_1 , T_2 \in \mathcal{T} $ arbitrarios. Si $ T_1 \geq T_2 $:
		
		\begin{center}
			$ T_1 (x_1)+  T_2 (x_2) \geq T_2(x_1)+  T_2 (x_2) \geq T_2(x_1 +x_2) \geq Q(x_1 + x_2)$
		\end{center}
		
		El caso de $ T_2 \geq T_1 $ es análogo. Concluimos que ambos casos $ T_1 (x_1)+  T_2 (x_2) \geq Q(x_1 + x_2)$. Tomando ínfimo en $ T_1 $ y $ T_2 $ obtenemos que $ Q (x_1)+  Q(x_2) \geq Q(x_1 + x_2)$. Así, $ Q $ es sublineal. Que sea positivamente homogénea es consecuencia de que $ T $ también lo es. Dado $ \mu > 0 $:
		\begin{equation*}
		\begin{split}
		\qquad \qquad \qquad \qquad 
		Q(\mu x) &=\inf \{ T(\mu x): T \in \mathcal{T} \} \\ 
		& = \inf \{ \mu T( x): T \in \mathcal{T} \} \\ 
		&= \mu\inf \{ T( x): T \in \mathcal{T} \} \\ 
		&= \mu Q(x) 
		\end{split}
		\end{equation*}
		
		De este modo, Q es sublineal y como es claro que $ Q \leq P \Longrightarrow Q \in \mathcal{Q}$. \\
		
		El lema de Zorn nos proporciona un elemento minimal que llamaremos $ L $ de $ \mathcal{Q} $. Tomamos ahora $ y \in \vecSpace $. Con la notación del lema anterior, $ L_y : \vecSpace \longrightarrow \RR $ es sublineal, $ L_y \leq L $ (como consecuencia $ L_y \in \mathcal{Q} $) y $ L_y (-y) \leq L(-y) $. De hecho, como $ L $ es minimal en $ \mathcal{Q} $, $ L_y = L $ y por ello $ L (-y) \leq L(-y) $. Por otro lado, como L es subaditiva, $ L(-y) \geq -L(y) $. Combinando ambas desigualdades, $ L(-y) = -L(y) $. Tomamos $ x \in \vecSpace $ y $ \lambda < 0 $, usando la igualdad anterior llegamos a:
		\[ \qquad \quad
		L(\lambda x) = L (-(-\lambda)x) = -L(-\lambda x) = -(-\lambda)L(x) = \lambda L(x) \label{1}
		\] 
		
		obteniendo que $ L $ es homogénea. Si $ x_1, x_2 \in \vecSpace $, la subaditividad de L nos da $ L(-x_1-x_2) \leq L(-x_1) + L(-x_2) $. Usando la homogeneidad de L:
		\begin{equation*}
		\begin{split} \qquad
		L(x_1+x_2) &= L(-(-x_1-x_2)) = -L(-x_1-x_2) \\ 
		& \geq -L(-x_1)-L(-x_2) = L(x_1) + L (x_2) \geq L(x_1+x_2) 
		\end{split}
		\end{equation*}
		
		Por ello, $	L(x_1+x_2) = L(x_1) + L (x_2) $ y concluimos que $ L $ es lineal.
		
	\end{proof}
	
	\begin{lemaBox}\label{lema2}
		Sea\vecSpace un espacio vectorial distinto de cero y $P:\vecSpace \rightarrow \RR$ un funcional sublineal. Sea $ D $ un subconjunto no vacío y convexo de \vecSpace y $ \beta := \inf_D P \in \RR $. Para todo $ x \in V $ tomamos  
		\begin{center}
			$ Q(x) := \inf_{d \in D, \lambda > 0} \left[P(x+\lambda d) - \lambda \beta\right] $
		\end{center}
		
		Entonces, $ Q:V \rightarrow \RR$, $ Q $es sublineal, $ Q \leq P $ y $ \forall d \in D, -Q(-d) \geq \beta$.
	\end{lemaBox} 
	\begin{proof}
		Si $ x \in \vecSpace, \quad d \in D $ y $ \lambda > 0 $ entonces
		\begin{center}
			$ P(x+ \lambda d) - \lambda \beta \geq -P(-x) + \lambda P(d)-\lambda\beta \geq -P(-x) \geq -\infty$
		\end{center}
		
		La primera igualdad se deduce de la linealidad de P ya que:
		\[ \lambda P(d) = P(\lambda d) =P(\lambda d +x-x) \leq P(x+\lambda d)+ P(-x) \Longrightarrow -P(-x) \leq P(x+\lambda d)\]
		
		Y la segunda a que como $ \beta = \inf_D P \Longrightarrow \lambda P(d) \geq \lambda\beta \Longrightarrow\lambda P(d) - \lambda\beta \geq 0 $. Tomando el ínfimo sobre $ d \in D  $ y $ \lambda > 0 $ llegamos a $ Q(x)\geq -P(-x) > -\infty$. Por consiguiente, $ Q:V \rightarrow \RR$. Es relativamente fácil probar qu $ Q $ es positivamente homogénea por lo que para ver que es sublineal solo queda ver la subaditividad. Para ello, tomamos $ x_1, x_2 \in V $. Sean $ d_1, d_2 \in D $ y $ \lambda_1, \lambda_2 > 0$ arbitrarios. Para simplificar la notación llamamos $ x := x_1 + x_2 $, $ \lambda := \lambda_1 + \lambda_2 $ y $ d:= (\lambda_1/\lambda)d_1 + (\lambda_2/\lambda)d_2 $ Entonces: 
		\begin{equation*}
		\begin{split}
		\left[ P(x_1 + \lambda_1 d_1) - \lambda_1 \beta \right] + \left[ P(x_2 + \lambda_2 d_2) - \lambda_2 \beta \right] &\geq P(x + \lambda_1 d_1 + \lambda_2 d_2) - \lambda \beta\\
		& = P(x +\lambda d) - \lambda \beta\\ 
		& \geq Q(x) = Q(x_1 + x_2)
		\end{split}
		\end{equation*}
		
		Tomando ínfimo sobre $ d_1, d_2, \lambda_1 $ y $ \lambda_2 $, $  Q(x_1) + Q (x_2 ) \geq Q (x_1 + x_2 ) $. Así, $ Q $ es subaditiva y como consecuencia sublineal. Fijamos $ d \in D $. Sea $ x \in \vecSpace $ arbitrario. Entonces, $ \forall \lambda > 0 $, $ Q(x) \leq P(x) + \lambda \left[P(d) - \beta \right]$. Tomando $ \lambda \longrightarrow 0 $, $ Q(x) \leq P(x)$ y como consecuencia $ Q \leq P $. Finalemente, sea $ d \in D $ arbitrario y tomando $ \lambda = 1 $:
		\[ \qquad \qquad \qquad Q(-d) \leq Q(-d+d) - \beta = -\beta \Longrightarrow  -Q(-d) \geq \beta  \]
		
	\end{proof}
	
	\begin{teoremaBox}[Mazur-Orlicz]
		Sea\vecSpace un espacio vectorial distinto de cero y $P:\vecSpace \rightarrow \RR$ un funcional sublineal.  Sea $ D $ un subconjunto no vacío y convexo de \vecSpace. Entonces existe un funcional lineal $ L $ sobre \vecSpace tal que $ L \leq P $ y $ \inf_D L = \inf_D P $
	\end{teoremaBox}
	\begin{proof}
		Sea $ \beta := \inf_D P $. En el caso de que $ \beta = -\infty $ por el lema \ref{lema1} tenemos que $ L $ es lineal y $ L \leq P$. Así:
		\begin{center}
			$ L \leq P \Longrightarrow inf_D L \leq \inf_D P = -\infty \Longrightarrow inf_D L = \inf_D P$ 
		\end{center}
		
		Supongamos entonces que $ \beta \in \RR $. Definimos el funcional auxiliar $ Q $ tal y como en el lema \ref{lema2}. Del lema \ref{lema1} obtenemos que existe un funcional lineal $ L $ sobre \vecSpace tal que $ L \leq Q$ (como $ Q \leq P $ tenemos que $ L \leq P $). Sea $ d \in D $, entonces:
		\[
		L(d) = -L(-d) \geq -Q(-d) \geq \beta
		\]
		Tomando ínfimo sobre $ d \in D $:
		\[
		\inf_D L \geq \beta = \inf_D P
		\]
		Por otro lado, como $ L \geq P $:
		\[
		\inf_D L \leq\inf_D P
		\]
		Juntando ambas desigualdades obtenemos $ \inf_D L =\inf_D P $
	\end{proof}
	
	\begin{lemaBox}
		Sea $ C $ un subconjunto no vacío y convexo de un espacio vectorial. Dadas $ f_1, ..., f_N $ funciones reales y convexas sobre $ C $, entones existen $ \lambda_1, ..., \lambda_N \geq 0$ tales que $ \lambda_1+ ...+ \lambda_N = 1$ y
		\[
		\inf_C\left[ m\acute{a}x \{f_1, ..., f_N\}\right] = \inf_C \left[ \lambda_1 f_1+ ...+\lambda_N f_N \right]
		\] 
	\end{lemaBox}
	\begin{proof}
		Sea  \vecSpace = $ \RR^N $. Definimos $S:\vecSpace \longrightarrow P $ como \[ S(x_1, ..., x_N) := m\acute{a}x \{x_1, ..., x_N\} \]. Claramente, $ S $ es positivamente homogénea. También es subaditiva ya que dados $ x,y \in \vecSpace $ : 
		\begin{equation*}
		\begin{split}
		S(x+y) &= m\acute{a}x \{x_1 + y_1, ..., x_N +y_N \}\\ 
		&\leq m\acute{a}x \{x_1, ..., x_N\} + m\acute{a}x \{y_1, ...,y_N\} = S(x) + S(y)
		\end{split}
		\end{equation*}
		
		Por ello, $ S $ es sublineal. Tomamos el subconjunto:
		\[ 
		D = \{ (x_1, ..., x_N)\in V: \exists c \in C \quad tal \quad que \quad \forall i = 1,...N,\quad f_i(c) \leq x_i \}
		\]
		
		Veamos que $ D $ es un subconjunto convexo de \vecSpace. Sean $ x, y \in D $, por ello, existen $ c_x, c_y \in C $ tales que $ f_i (c_x) \leq x_i  $ y $ f_i (c_y) \leq y_i \quad \forall i=1,...,N $. Dado $ \lambda \in [0,1] $, llamamos $ c := (1-\lambda)c_x + \lambda c_y $ que pertenece a $ C $ por ser este convexo. Veamos que $ c $ es el elemento necesario de $ C $ para que caulquier combinación convexa de $ x $ e $ y $ esté en $ D $. Así:	
		\[
		f_i(c) = f_i((1-\lambda)c_x + \lambda c_y) \leq (1-\lambda)f(c_x) + \lambda f(c_y) \leq (1-\lambda)x_i + \lambda y_i \quad , \forall i =1,...,N 
		\]
		donde la primera desigualdad se debe a que las $ f_i $ son convexas y la segunda a que $ x,y \in D $. Por ello, $ (1-\lambda)x_i + \lambda y_i \in D , \quad \forall \lambda \in [0,1] $ por lo que $ D $ es convexo. Aplicando el Teorema de Mazur-Orlizc, existe $ L $ sobre \vecSpace tal que $ L \leq S $ e $ \inf_D L = \inf_D S $. \\
		
		Al ser $ L $ lineal, existen $ \lambda_1, .., \lambda_N \in \RR$ tales que: 
		\[
		L(x) =  \lambda_1 x_1 + ..+ \lambda_N x_N , \forall x \in V \] 
		
		Como $ L \leq S $ tenemos que $ \lambda_1 x_1 + ..+ \lambda_N x_N \leq m\acute{a}x \{x_1, ..., x_N\} $
		por lo que también se tiene que cumplir que $ \lambda_1, ..., \lambda_N \geq 0$ y $ \lambda_1+ ...+ \lambda_N = 1$. \\
		
		Finalmente:
		\[
		\inf_D L = \inf_{c\in C} \left[ \lambda_1 f(c) + ..+ \lambda_N f(c) \right] = \inf_{C} \left[ \lambda_1 f + ..+ \lambda_N f \right]
		\]
		y
		\[
		\inf_D S = \inf_{c\in C} \left[ m\acute{a}x \{f_1(c), ..., f_N(c)\} \right] = \inf_C\left[ m\acute{a}x \{f_1, ..., f_N\}\right] 
		\]
		por lo que 
		\[ \inf_{C} \left[ \lambda_1 f + ..+ \lambda_N f \right] = \inf_C\left[ m\acute{a}x \{f_1, ..., f_N\}\right]  \] 
	\end{proof}

