\chapter{Alternativa y minimax}
\newcommand{\topSpace}{X}
\newcommand{\topSpaceY}{Y}
Este segundo capítulo se centra en el uso de los teoremas de la alternativa en la teoría minimax, surgida a finales de la década de 1920 de la mano de J. von Neumann en el seno de la teoría de juegos. Sin embargo, nosotros aplicaremos un teorema minimax deducido del teorema de la alternativa de Gordan para obtener resultados de separación de convexos
\section{Una desigualdad minimax}
\paragraph{}En esta sección llegaremos a otro de los resultados clave del trabajo. Será uno de los denominados teoremas minimax. A rasgos generales y a modo introductorio, podemos decir que un teroema minimax es un resultado que afirma, bajo ciertas hipótesis, que:
\[
\inf_{y \in Y} \sup_{x \in X} f(x,y) = \sup_{x \in X} \inf_{y \in Y} f(x,y),
\] 
donde $ X \text{ e } Y$ son conjuntos no vacíos y $ f: X \times Y \longrightarrow \RR $. Obviamente, esta igualdad no es cierta en general tal y como mostramos en el siguiente ejemplo. Definimos $ f:\{0,1\} \times \{0,1\} \longrightarrow \RR$ como:
\[
f(x,y) = \begin{cases}
0, & \mbox{si $ x=y $ } \\
1, & \mbox{si $ x\neq y$ }
\end{cases}.
\]
Por un lado tenemos
\[
\inf_{ y \in Y}\sup_{x \in X} f(x,y) = \min_{ y \in Y}\max_{x \in X} f(x,y) = \min_{ y \in Y}\{1\} = 1,
\]
y por otro
\[
\sup_{x \in X} \inf_{ y \in Y}f(x,y) = \max_{x \in X}\min_{ y \in Y}f(x,y) = \min_{ y \in Y}\{0\} = 0.
\]
Notemos que la desigualdad 
\[
\inf_{y \in Y} \sup_{x \in X} f(x,y) \geq \sup_{x \in X} \inf_{y \in Y} f(x,y)
\] 
siempre se da ya que si $ (x_0, y_0) \in X \times Y $, entonces:
\[
\sup_{x \in X} f(x,y_0) \geq f(x_0,y_0) \geq \inf_{y \in Y}f(x_0,y) .
\]
Por ello, los teoremas minimax solo nos aportan la otra desigualdad necesaria, de ahí que este tipo de resultados se conozcan también como desigualdad minimax. \\

Antes de continuar, exponemos la siguiente definición que aparecerá posteriormente en el teorema. Se trata de una propiedad más débil que la continuidad para funciones reales. 
\bigskip
\begin{definicion}
Sea $ \topSpace $ un espacio topológico. Decimos que $ f:\topSpace \longrightarrow \RR $ es superiormente semicontinua en $ X $ si para todo $ r \in \RR $ se cumple que el conjunto $ \lbrace x \in \topSpace : f(x) \geq r \rbrace $ es cerrado.
\end{definicion}
\bigskip
Es claro que toda función continua en $ \topSpace $ es superiormente semicontinua, aunque el recíproco no es cierto, tal y como prueba la función $ f:\RR \longrightarrow \RR $ dada por 
\[
f(x) = \begin{cases}
0, & \mbox{si $ x < 0 $ } \\
1, & \mbox{si $x \geq 0$ }.
\end{cases}
\]

Para funciones superiormente semicontinuas, podemos enunciar los siguientes resultados análogos al caso continuo,
\bigskip
\begin{lemaBox}\label{infDeSupSemi}
El ínfimo de una familia de funciones reales $ (f_\lambda)_{\lambda \in \Lambda} $ definidas en el mismo espacio topológico $ X $, si es finito, determina una función superiormente semicontinua. 
\end{lemaBox}
\bigskip

Este hecho es inmediato de la definición pues dado $ r \in \RR $, 
\begin{equation*}
\begin{split}
	\{ x \in X: \hspace{1.5mm} \inf_{ \lambda \in \Lambda}f_\lambda(x) \geq r\} &= \{ x \in X: \hspace{1.5mm} \lambda \in \Lambda \Longrightarrow f_\lambda(x) \geq r\}\\
	&=\bigcap_{\lambda \in \Lambda} \{ x \in X: \hspace{1.5mm}f_\lambda(x) \geq r \},
\end{split}
\end{equation*}
que es cerrado por ser intersección de cerrados. \\

\bigskip
\begin{lemaBox}\label{supConMax}
Si $ X $ es un espacio topológico compacto y $ f:X \longrightarrow \RR $ es superiormente semicontinua, entonces $ f $ alcanza su supremo en $ X $.
\end{lemaBox}
\bigskip

La demostración de este resultado está recogida en \cite{borwein}. \\

En estos momentos nos encontramos en condiciones de enunciar y demostrar el siguiente teorema minimax, más general que el de von Neumann. Los ingredientes de la prueba son las condiciones topológicas que se suponen y el teorema de de la alternativa de Gordan, versión convexa, en forma equivalente del lema de Simons. Seguimos la demostración dada por \cite{Simons2008}.
\bigskip
\begin{teoremaBox}\label{MinMax}
Sean $ \topSpace,\hspace{0.5mm} \topSpaceY $ subconjuntos convexos de sendos espacios vectoriales (no tienen que ser el mismo) tal que $ \topSpace $ está dotado de una topología que lo hace compacto. Supongamos además que $ f:  \topSpace \times \topSpaceY \longrightarrow \RR $ es:
\begin{itemize}	
\item[i)] cóncava y superiormente semicontinua en $ \topSpace $ y
\item[ii)] convexa en $ \topSpaceY $.
\end{itemize}
Entonces:
\begin{equation*}\label{eqMinMax}
\inf_{y \in Y} \max_{x \in X} f(x,y) = \max_{x \in X} \inf_{y \in Y} f(x,y).
\end{equation*}
\end{teoremaBox}
\begin{proof}
En primer lugar, por lemas \ref{infDeSupSemi} y \ref{supConMax}  podemos escribir máximo en ambos casos en vez de supremo ya que $ f $ es superiormente semicontinua en $ \topSpace $, por ello $ \inf_{y \in Y} f(x,y) $ también lo es y $ \topSpace $ es compacto. Como hemos explicado anteriormente, solo necesitamos la desigualdad 
\begin{equation}\label{desAux1}
\inf_{y \in Y} \max_{x \in X} f(x,y) \leq \max_{x \in X} \inf_{y \in Y} f(x,y).
\end{equation}  Definimos $ \alpha := \inf_{y \in Y} \max_{x \in X} f(x,y) $. Si $ \alpha = -\infty $ no hay nada que probar, por lo que supondremos que $ \alpha \in \RR $. Primero vamos a reescribir el resultado a probar. La desigualdad (\ref{desAux1}) es equivalente a
\[
\exists x_0 \in X:\text{ }\alpha \leq \inf_{y \in Y} f(x_0,y),
\]
ya que si existe un elemento en $ X $ que lo cumpla el máximo también lo cumplirá y recíprocamente. O lo que es lo mismo:
\[
\exists x_0 \in X:\text{ }y \in \topSpaceY \Longrightarrow \alpha \leq f(x_0,y),
\]
o lo que es igual, 
%ya que al menos x_0 está en dicho intersección
\begin{equation}\label{desAux2}
\bigcap_{y\in \topSpaceY}\{x \in \topSpace: \alpha \leq f(x, y) \} \neq \emptyset.
\end{equation}
Como $ f $ es superiormente semicontinua en $ \topSpace $ estamos ante una intersección de cerrados. Usando la propiedad de intersección finita ($ \topSpace $ es compacto) obtenemos que \eqref{desAux2} equivale a
\[
N\in\NN, \text{ }y_1,\dots,y_N \in \topSpaceY \Longrightarrow \bigcap_{i=1}^{N}\{x \in \topSpace: \alpha \leq f(x, y_i) \} \neq \emptyset.
\]
\[
\big\Updownarrow
\]
\[
N\in\NN, \text{ }y_1,\dots,y_N \in \topSpaceY \Longrightarrow \exists x_0\in\topSpace:\alpha \leq \min_{i=1\dots,N }f(x_0,y_i).
\]
\[
\big\Updownarrow
\]
\begin{equation}\label{desAux}
N\in\NN, \text{ }y_1,\dots,y_N \in \topSpaceY \Longrightarrow \alpha \leq \max_{x \in X} \min_{i=1\dots,N }f(x,y_i).
\end{equation}
Esta última condición es cierta. En efecto, sean $ N \in \NN $ e \vecN{y}$ \in \topSpaceY$. Aplicamos el lema de Simons, lema \ref{Simons}, tomando $ C := \topSpace $ y $ f_i: \topSpace \longrightarrow \RR $ definidas como \[
 f_i(x):=-f(x,y_i), \quad i=1,\dots,N.\]
Como $ f $ es cóncava respecto a $ X $ tenemos que las $ f_i $ son convexas para X con $  i=1,\dots,N $. De este modo, existe $ \ttt \in \Delta_N$ tal que
\[
\inf_{x \in \topSpace} \max_{i=1\dots,N } \{f_i(x)\} = \inf_{x \in \topSpace} \left[ \sum_{i=1}^{N} t_i f_i(x) \right].
\] 
Si ponemos la igualdad en función de $ f $ y recordamos que alcanza el supremo en $ X $,
\[
\inf_{x \in \topSpace} \max_{i=1\dots,N } \{-f(x,y_i)\} = \inf_{x \in \topSpace} \left[ \sum_{i=1}^{N} t_i (-f(x,y_i)) \right]
\] 
\[
\big\Downarrow
\]
\[
\max_{x \in \topSpace} \min_{i=1\dots,N } \{f(x,y_i)\} = \max_{x \in \topSpace} \left[ \sum_{i=1}^{N} t_i f(x,y_i) \right]. 
\] 
Al ser $ f $ convexa en $ \topSpaceY $:
\begin{equation*}
\begin{split}
\max_{x \in \topSpace} \min_{i=1\dots,N } \{f(x,y_i)\} &= \max_{x \in \topSpace} \left[ \sum_{1=1}^{N} t_i f(x, y_i) \right] \\
&\geq \max_{x \in \topSpace} \left[ f(x,\sum_{i=1}^{N} t_i y_i) \right] \\
&\geq \inf_{y \in Y} \max_{x \in \topSpace} f(x,y) \\
&= \alpha.
\end{split}
\end{equation*}
Hemos probado entonces la desigualdad (\ref{desAux}) y con ello el teorema.
\end{proof}
\bigskip